<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://fanhousuibi.github.io</id>
    <title>饭后随笔</title>
    <updated>2020-05-08T19:48:14.405Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://fanhousuibi.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://fanhousuibi.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://fanhousuibi.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://fanhousuibi.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 饭后随笔</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我们为什么要关心政治？]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/wo-men-wei-shi-me-yao-guan-xin-zheng-zhi/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/wo-men-wei-shi-me-yao-guan-xin-zheng-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-05-08T18:29:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>由于中国的政治大多和宫斗、权力派系斗争搅在一起，所以如果有人说政治话题的话，大多离不开这些有浓郁阴谋论色彩的话题。</p>
<p>可是政治并不只是这些，并且除了这些政治还有和我们息息相关的很多东西。</p>
<p>深圳出台政策，规定全市不许进行露天烧烤。<br>
前不久出台，不许进行猫狗等宠物的宰杀。</p>
<p>但就这个看似不大的政策，里面涉及到的很多东西我们是不知道的。<br>
首先，从政策执行层面，露天烧烤，露到什么程度才算露天，你得规定一下吧。不能你执法人员说什么是露天就算是露天吧。<br>
其次，相比露天烧烤，工业废气排放、机动车尾气排放、城市噪音、工业污染、城市扬尘等污染问题是不是更值得重视，更急需解决，这也是值得探讨的。相比人民通过“露天烧烤”得到的幸福感和自由度，露天烧烤带来的环境问题是不是可以忽略不计？<br>
再其次，如此规定，有没有对喜欢吃露天烧烤的人和依靠露天烧烤为生的人群进行妥善安置和政策疏导。</p>
<p>这些公共议题，在公众平台上从来得不到有效讨论，明星裤裆里的龌龊事倒是一清二楚。</p>
<p>另外，在环境保护的大议题下，一纸禁令的颁发很容易，可是我们的政策制定者有考虑过禁令的影响，实施的可能性以及由此影响带来的补救措施吗？</p>
<p>比如，在禁止露天烧烤的政府文件《2019“深圳蓝”可持续行动计划》里面，提到</p>
<blockquote>
<p>2019 年，将露天焚烧纳入网格化管理，全面禁止露天焚烧垃圾、园林废物、农作物秸秆，严厉查处重点区域范围内的露天焚烧行为。（市城市管理和综合执法局和各区政府、新区管委会负责）</p>
</blockquote>
<p>全面禁止焚烧农作物秸秆，有没有对农民做出政策引导，禁止之后，有没有考虑农作物秸秆的其他合理处理措施。这些问题都是值得好好讨论的，并且在讨论的过程中，我们在了解到政策制定者的初衷、政策制定的过程和政策影响妥善处置措施之后，在政策的执行过程中才能减少阻力，才能做到上情下达，才能避免很多不必要的悲剧。</p>
<p>如果要想有效讨论这些复杂的政治议题，那么就需要有必备公民意识和相应讨论常识积累。</p>
<p>然而这些能力并不是一蹴而就，决定讨论这些问题了就有的，很多东西都是在不断实践中不断学习反馈，不断修正，慢慢积累，才能逐步进步成理想中样子。一开始可能凭着一股子热情和冲动，甚至所谓的理想主义，闹了不少笑话，但是在我看来，这都是成长所必需的过程。</p>
<p>这是每个想要踏出舒适圈的人必须有的觉悟。</p>
<p>回到题目，我们为什么要关心政治。<br>
因为政治和我们息息相关。<br>
现在这个时代已经不是谁是谁的子民了，所谓“父母官”也变成了“人民公仆”。<br>
人民不表达意见，不对恶法、恶行进行抗争，即便事情没发生在你身上，迟早你也会有遭殃的一天。<br>
如果人人都固求“岁月静好”，那我们就真的不会有静好的岁月。</p>
<p>静好的岁月应该留给未成年人，和老年人。<br>
年富力强的人应该为了他们的静好岁月努力（因为他们代表着未来和过去）</p>
<p>我们有义务和责任让他们不必遭受强拆、暴力执法、没学上、有病没钱医、老无所依，看不到未来。</p>
<p>http://www.sz.gov.cn/hjbhj/ghjh/jqjh/201911/t20191127_18891654.htm</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 学点哲学]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/xue-dian-zhe-xue/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/xue-dian-zhe-xue/">
        </link>
        <updated>2020-05-07T22:13:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>现代人容易陷入虚无的混沌中，特别在中国，我们丢弃了传统的伦理道德，却从未有效建立起一个可以代替它的信仰体系。遥远的西方工业文明社会，所依赖的道德体系秩序，基督教,几千年来屹立不倒。可我们这个唯一持续不断的古老文明，在近代不断地颠覆和革命中，早已名存实亡。我们建了一个空中楼阁，看上起很好看，却缺少和大地接触的中间层。</p>
<p>生活在这样的时代背景下，我们的精神生活一片荒芜，个人最容易陷入迷茫和虚无的窠臼。这很多时候和一个人的境遇无关，而是更多取决于一个人的内在秩序。一个人是否有足够融洽的内心秩序，往往决定了他的生活是否充盈、有意义，不虚无。</p>
<p>要实现这种内在秩序，得有整套解释世界、社会和生活的理论体系支撑，而哲学和宗教，是这个理论体系所必须的唯二选择。</p>
<p>生活在现代社会，你要么皈依宗教，要么找到属于自己的人生哲学，否则人生的虚无感会漫灌到你的全世界。</p>
<p>人不一定应当是宗教的，但是他一定应当是哲学的。</p>
<p>所以，我选择了哲学。</p>
<p>#什么是哲学<br>
冯友兰说：</p>
<blockquote>
<p>哲学，就是对于人生的有系统的反思的思想。</p>
</blockquote>
<p>一个人要有自己系统的哲学思想，他必须对于人生进行反思，然后有系统地表达他的思想。</p>
<p>哲学要反思什么呢？</p>
<p>并非要什么高深莫测的东西，于生活小事着手，思考人生的根本问题。</p>
<p>什么是人生的根本问题？<br>
比如，天地万物是怎样来的，人生在世应该如何行动，人生究竟有何归宿等等。<br>
再比如，我是谁，我从哪里来，要到哪里去，也属于这类问题。</p>
<p>比如，自从来到深圳，我就发现，很多人都不快乐，当然，我觉得不止深圳，中国、全世界，都有很多不快乐的人。</p>
<p>我们都沉浮于世，没有自己的生活着力点。</p>
<h1 id="为什么要这个时候学哲学">为什么要这个时候学哲学</h1>
<p>未经考察过的生活，是不值得活的。你们走你们的路，我走我的路罢！<br>
——苏格拉底</p>
<p>从前积下来的许多观念知识是不可靠的，因为他们多是趁他思想幼稚的时候侵入来的。如若欲过理性的生活，必得将从前积得的知识，一件一件用怀疑的态度去评估他们的价值，重新建设一个理性的是非。<br>
——笛卡尔</p>
<p>真有价值的东西，决不为怀疑所毁；而能被怀疑所毁的东西，决不会真有价值。<br>
——胡适</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何看到这个世界的更多面？]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/lifepossibility/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/lifepossibility/">
        </link>
        <updated>2020-04-18T03:20:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="如何看到这个世界的更多面">如何看到这个世界的更多面？</h1>
<p>我认为最简便也最可能全面的方法是：</p>
<p>平衡阅读</p>
<h2 id="平衡阅读">平衡阅读</h2>
<p>平衡阅读是我造的词，不知道什么时候冒出来的，最近脑子里一直回响着。</p>
<p>我对此的定义是：</p>
<blockquote>
<p>同一件事，无论怎样都会有正反两方的观点争锋，不管别人怎样想，但我自己要允许有两种不同的观点存在我自己的脑子里。而平衡阅读，就是要刻意针对同一件事去阅读两种相左的观点。</p>
</blockquote>
<p>与其说这是吸取古人“兼听则明，偏听则暗”的智慧，不如说是在我们当前的环境下，在保持善良理智的同时，正常生活不得已而为之的举措。</p>
<p>我们当下的环境越来越容不下异于自己的声音，身边全是统一制式的宣传话语，在学校里，他们给你穿上统一的校服，出了学校，他们给你灌满统一的思想。<strong>这里没有平等的信息流通，所以需要我们刻意地去给自己制造一个平等信息流动的平台。</strong></p>
<p>而信息源，则是这一平台的源头活水。</p>
<p>选择不同的信息源，不会污染你思想的大海，反而会让你变得向往海纳百川，甚至能海阔天空。</p>
<p>菲茨杰拉德有句名言：</p>
<blockquote>
<p>检验一流智力的标准，就是在头脑中同时存在两种相反的想法但仍保持行动能力。</p>
</blockquote>
<p>我是一个平凡人，没有一流智力，但我想当个正常人，一个理性、克制，保持人类优良传统的现代人，我需要警惕新时代的“红卫兵”和“希特勒”。</p>
<p>最近听梁文道的八分，看锵锵三人行、wz谈g论j，听得到，看最新的经济学人文章，公众号、朋友圈以及各种不可避免的“洗脑型”宣传。基本上构成了一个微妙的平衡。</p>
<h2 id="矛盾是前进的动力">矛盾是前进的动力</h2>
<p>矛盾是事物前进的动力，保持截然相反的两种想法，是使思想和胸怀变得宽广的源泉。</p>
<p>很多时候我们都不是在拼凑真相，而是通过真相的投影去推测真相的轮廓和细节。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1587180454923.jpg" alt="真相的投影" loading="lazy"></figure>
<p>同一件事，拥有不同价值观的人会选取不同的有利于捍卫自己价值观的部分来陈述，当你只看同一类价值观的时候，你看到的可能只是事实的一个侧面。而当你把拥有不同价值观的人所阐释的事实拼凑在一起时，完整事实轮廓也会越来越清晰。</p>
<p>当然，平衡阅读的优势还在于，他让你变得“中庸”的同时，信息之间的交叉验证自然而然也就完成了。</p>
<p>这样需要强调，平衡阅读的对象应该是那些能好好说道理的人和文章，而不是像小粉红、民逗这些脑残，这些新时代的“红卫兵”。</p>
<p><strong>他们有自己的价值观，甚至是截然不同的发展判断和价值取向。但这些判断和取向应该建立在有理有据的基础上。</strong></p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1587180539987.jpg" alt="看到的真相，不一定真实" loading="lazy"></figure>
<p>比如，我挺喜欢在推特上看王志安和方是民（方舟子），这两个可以说是完全争锋相对的两个人，我喜欢看一个人的推，并不代表我就要忽略另一个人的言论（或者另一个人的言论不加分析就认为毫无道理）。</p>
<p>平衡阅读并不代表你就是中庸主义（虽然中庸主义未必是贬义词），甚至是两边倒的墙头草，这需要尽力确保你的价值观是建立在事实基础之上。</p>
<h2 id="我们都有说话和倾听的权利">我们都有说话和倾听的权利</h2>
<p>我不同意你的观点，但是我誓死捍卫你说话的权利。</p>
<blockquote>
<p>英文：I disapprove of what you say, but I will defend to the death your right to say it.（此語出自《伏爾泰的友人們》一書，是作者<a href="https://zh.m.wikiquote.org/wiki/%E4%BC%8A%E5%A4%AB%E6%9E%97%C2%B7%E6%AF%94%E9%98%BF%E7%89%B9%E4%B8%BD%E6%96%AF%C2%B7%E9%9C%8D%E5%B0%94">伊夫林·比阿特麗斯·霍爾</a>歸納伏爾泰的思想後寫出，並非直接出自伏爾泰之口。）</p>
</blockquote>
<p>我以前的一个同事，在很多事情，特别是政治上的价值取向上，和我相去甚远。但这并不妨碍我给他新生的娃点赞、评论。</p>
<p><strong>我特别珍视那些即便和我意见不一致，但是仍然能够愿意和我保持理性平和探讨的朋友。当我偏激、陷入偏见或自以为是中时，这些朋友是黑夜里宽广大海的灯塔。</strong></p>
<p>平衡阅读并不代表没有自己的判断和见解，而是在努力使自己的思想始终保持在以逻辑和事实为基石的平台之上，这也是悬在偏激怪兽头上的达摩克斯之剑。</p>
<p>每个人都应该有充分表达自己意见的权力，但是如果你要做出判断，特别是标榜公正的判断，那你应该有充分倾听的义务。在一个信息自由流动的社会里，“三人成虎”的谣言往往能不攻自破。如果没有这样的社会，那么我们应该给自己创造一个，它可以是保持在你头脑中的一个理想社会构想。</p>
<p>而保持这种理想社会的方法，就是“保持平衡阅读”。</p>
<h2 id="理解世界的复杂性">理解世界的复杂性</h2>
<p>世界并不是非黑即白，非对即错，非此即彼的。</p>
<p>这个世界纯粹的好人和坏人并不多，更多的是像我们这样时好时坏的中间人。</p>
<p>人性的复杂性恰如世界的多样性。</p>
<p>理解世界复杂性的前提，是承认世界的多样性。</p>
<p>而世界的多样性，开始于你的“平衡阅读”。</p>
<blockquote>
<p>親愛的讀者，請您相信我這句話吧：萬萬不可以輕易相信（Voltaire）。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[购物并不是一件轻松的事情]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/findsolutions/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/findsolutions/">
        </link>
        <updated>2020-03-30T16:59:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近发现买东西并不是一件轻松的事情，这和钱的关系不大，和是否有经验关系很大。</p>
<p>买东西方式很多，今天谈谈去超市买东西。</p>
<p>面对满目琳琅的商品，贪得无厌的本性最容易被吞噬。商家在超市的设计上也无所不用其极地使用各种招数来迎合人的本性。</p>
<p>比如，超市商品的位置不仅仅是按照类别分区，还在于顾客的购买频次。小孩子的东西总是放在下面，性价比高的商品也总是放在货架最下面。</p>
<p>因此，不仅在于丰富多样的商品，商家的<strong>精心设计</strong>往往也会让我们迷失在人性的本能里。</p>
<p>比如，以前逛超市总是喜欢边逛边买，而不是直奔一开始想买的东西的区域。于是，一场购买下来，时间延长不说，也买了很多一开始并不在计划之内的东西。</p>
<p>昨天去逛超市，我换了一个策略，把要买的弄一个清单，放在手机上，弄个复选框，买完一样就打个勾，买完就走，绝不多留。</p>
<p>你别说，还真是管用，清单大法妙！</p>
<p>但是，因为这种良好管理的时刻不多，导致经验不足，还是浪费了一些时间。比如，在水果区买的水果忘记称了，买单时又返回去重新称（结账的地方和水果区相距遥远）；清单只是机械地列出来，而没有有机地分类，把同一类要买的东西放在一起，如果熟悉超市的布局，还可以按照超市的布局来排列清单的顺序；还有，如何分辨食材的新鲜度、如何买到超市最具性价比的东西、如何安排不同超市的选购策略等，都是值得研究一二的。</p>
<p>所以，你看，当好家庭主妇并不容易。</p>
<p>回到家，我就在想，我们说的**“做事有章法”**，不就是这样吗？</p>
<p>和去超市买东西一样，有人只是有个需要买东西的构想和模糊的脑内购物清单（比如买一些蔬菜这种笼统的清单），但有人不仅要买的东西具体可指，还会像我上面分析的一样，采取不同的策略来把事情做好做快。考虑事情全面而系统，也许就是从这种生活小事发展而来的吧。</p>
<p>如果人可以分类，那么很明显可以分成“做事有章法”的人和“做事毫无章法”的人。</p>
<p>不仅是购物，旅游、做菜、搬家、找工作、聚餐、组织活动，就算浏览新闻、上厕所也有章法可循。</p>
<p>从小事构筑的一点点微小的经验，总有一天聚沙成塔，助你完成那些复杂瞩目的“大事”。</p>
<p>购物并不是一件轻松的事情，养成&quot;有章可循&quot;好习惯的人，才能过轻松的人生。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[在值得的事情上折腾]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/spendtimeonworthing/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/spendtimeonworthing/">
        </link>
        <updated>2020-03-30T00:49:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1585529384937.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>最近折腾了很多事情，但最后发现，还是花钱来得舒坦。</p>
<p>当然，并不是钱花得越多越舒坦，这两者之间有一个临界点，不仅取决于你腰包的容量，还在于你在“花钱”上的经验。</p>
<p>就说翻墙这个事情吧，对于向往网络自由的人来说，有一个稳定、快速的翻墙工具比什么都强。无论是自建还是用别人的方案，都逃不过**“天下没有白吃的午餐”**这一真理。</p>
<p>**“白嫖”**看似占了便宜，但长远来看，还是得不偿失。</p>
<p>一个人需要把自己的时间和精力看得宝贵，对它们珍视，才能得到回报。这从侧面反映，“自律给我自由”，不仅在于文学意义上的对称，还在于逻辑上的成立。</p>
<p><strong>在值得的事情上折腾，其实就是在尊重自己的时间和精力。</strong></p>
<p>世界上每天都在发生形形色色的事情，它们经由编辑记者、自媒体的挑选，呈现给你一个光陆怪离的世界，这些信息铺天盖地，而且由于它们选题和用料上十足，靠谱的媒体还做到了以事实、逻辑为基础，足以吸引你的注意力。</p>
<p>如果我们沉浸其中，会发现这是一个黑洞，无休无止。只要活着，它们能让你一刻不休地一直看下去。</p>
<p>虽然它们也是真实世界的一部分，但是如果我们沉迷其中，往往看到的只是真实世界的一个面，而忽视了世界的其他面，从而否定了世界的多样性和人生的其他可能性。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1585529432213.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>我们要在循规蹈矩和放逐自我之中，找到一种平衡，这至少是一种时间花费上的平衡。当然，平衡并不是平均，有的放矢才是人生智慧。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://twitter.com/fhsb2020" alt="沉着、勇猛、有辨别、不自私。" loading="lazy"></figure>
<p>饭前随笔于20200330</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[聚焦，再出发！]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/futurehere/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/futurehere/">
        </link>
        <updated>2020-03-26T14:54:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>龙哥再次征战，这次是直播带货，质疑、祝福、和嘲讽，什么都阻挡不了这个男人越挫越勇。</strong></p>
<p>你很难想象让一个曾经在2008年就做出牛博网这种牛逼的国内先锋知识分子聚焦地的博客创始人，这个曾经挑战苹果，放话要做东半球最好手机的人，这个坦言自己有社交恐惧症，需要花费100个小时来练习几个小时演讲的人，4月1日，这个愚人的日子，也要学习抖音、快手上的主播们，“老铁双击666”了。</p>
<p>有人会说这是理想主义的挫败和归宿，有人现实点出这是一个欠债的中年人为了从中年危机中走出来，做出的大胆尝试。有人直言，养熟的韭菜又可以割了。</p>
<p>世事无常，多少理想主义败给了现实，拾起生活的重担，不再抬头仰望星空。</p>
<p>这段日子很是苦闷，有些时候感觉人生好像就没有了奔头，但仔细盘算下来，其实我还是白纸一张，未来怎么走，全无意料。</p>
<p>最近精力极度分数，唯一能沉下心来看点东西的时刻，竟是在上下班的地铁上。虽然也在不断进行各种谋划，但是进展都缓慢地赶不上变化。</p>
<p>其实，人永远赶不上变化的，你有你的计划，世界自有安排。怎么让自己的不变赶上这种安排，是每个人都需要思考的问题。</p>
<p>一个人如果不是身在局中，很难感同身受这种苦闷。这种苦闷很难自我消解，只能借助外界的力量。但是，在借助外界力量之前，它需要付出自己的努力或者说代价，这是认知的代价。</p>
<p>二十多年构建的世界奔崩离析，从破损的瓦砾中重建，总免不了无尽的伤感和苦闷，情感依赖和肉身所处总是和思想不断交锋，撕裂当下的生活。</p>
<p>逆潮流者，必须有相应的勇气和毅力，否则怎么配得上好的思想。如不如此，又怎能重构内心秩序，聚焦，再出发！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[流行病与政治]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/politics&amp;pandemics/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/politics&amp;pandemics/">
        </link>
        <updated>2020-03-18T13:28:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“<em>The politics of pandemics</em>&quot;是经济学人最新一期的封面文章标题。</p>
<p>我把它翻译成“<em><strong>流行病与政治</strong></em> ”，文章主要围绕各国政府如何处理流行病带来的危机展开，但我觉得这个题目还有一些东西可以写写。</p>
<p>流行病与政治，像吗？</p>
<p>像！</p>
<p>政治讲究舆论宣传，价值观、意识形态胜利。而舆论宣传的过程，就像病毒的流行，病毒会不知不觉传染给人，人也会不知不觉受到身边的人和环境影响。</p>
<p>一旦病毒入侵，一旦思想受制，只有脱层皮才可能去掉这种影响，否则终生囚禁对高塔的幻想中，而无视广场的自由。</p>
<blockquote>
<p>面对病毒，我们要戴口罩、勤洗手。</p>
<p>面对宣传，我们要带问号、勤洗脑。</p>
</blockquote>
<p>回到本期封面文章。</p>
<p>文章开头“All governments will struggle. Some will struggle more than others&quot;，无论怎么看，中国都是那个代价最大的。除了中国外，疫情最严重的当属意大利。可是一开始，意大利并不在人们的视野范围。相反，中国周边的国家——韩国、日本、俄罗斯、新加坡，甚至连朝鲜，在早期病毒传到国外后新闻提到的频率都比意大利多。</p>
<blockquote>
<p>第一个问题：意大利何至于此？</p>
</blockquote>
<p>现在我们把目光转到韩国，这个在疫情早期大发疫情他国国难财的国家，一开始因为一次宗教崇拜而搞得人心大乱。但是，最近局势控制得貌似还不错。</p>
<blockquote>
<p>第二个问题：韩国做对了什么？</p>
</blockquote>
<p>伊朗无疑也是此次疫情的重灾区，记得在伊朗疫情还没啥影响的时候，和一个伊朗的小伙子在电报（Telegram）上聊它们国内的情况，也是一片祥和。其中还有一件事，无疑是给伊朗带来挺大的打击，就是苏莱曼尼并美国定点清除。为什么我说是<strong>挺大打击</strong>，因为我问它苏在伊朗国内地位怎么样？他用<strong>没人不爱他</strong>来回答我。这个可以采取和中国一样措施抗击病毒的国度（但会有人上街游行），为什么还是没能控制好肺炎？</p>
<blockquote>
<p>第三个问题：经此一疫，伊朗更动荡了吗？</p>
</blockquote>
<p>面临大选，美国又遭此疫，川普宣布30天的欧洲旅行禁令，驴象大战、中美贸易摩擦、股市接连大跌至熔断。</p>
<blockquote>
<p>第四个问题：美国为何乱了阵脚？</p>
</blockquote>
<p>自从台大选，局势一路偏绿，面对疫情比美国早了半个多月进行边境检疫和控制，被WHO排除在外，仍然成绩向好。</p>
<blockquote>
<p>第五个问题：台湾洞察了什么先机？</p>
</blockquote>
<p>疫情期间与平常无异，甚至 <strong>放纵</strong> 民众不戴口罩，不隔离，却无大碍。</p>
<blockquote>
<p>第六个问题：新加坡利用了什么优势？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第七个问题：群体免疫为英国赢得了什么？</p>
</blockquote>
<p>真正彰显<strong>人类命运共同体</strong>，中美两大国却横生枝节。</p>
<blockquote>
<p>第八个问题：这个世界怎么了？</p>
</blockquote>
<p>这是我阅读后，结合看到的新闻，想到的八个问题。可以说很粗糙，但也是想探究的问题，但真相往往不容易获得，所以，就先写下来吧，或许以后会有答案。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1584538323460.jpeg" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《燃烧的女子肖像》：艺术的承载力，灵欲的精神家园]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/portraitofaladyonfire/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/portraitofaladyonfire/">
        </link>
        <updated>2020-03-12T16:34:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看了部同性题材的电影，大概是这么个情节，画家接到任务，上门为女子画一幅肖像画。这幅画完成好之后，肖像的主人便要嫁到米兰去。前面已经有位画家尝试过给女子画像，但女子不配合，失败告终。此次，画家并没有暴露自己的目的，只是每天陪女子散步。两人逐渐熟悉，画家了解到，女子刚从修道院被强行带回家，来接替自杀身亡的姐姐嫁去米兰。而画一幅女子的肖像寄到米兰，成为这次婚姻是否继续的关键。</p>
<p>七天之后，肖像画好了。两人也暗生情愫，画家在散步时坦白了自己此行前来的目的，并把画好的肖像展现给女子。可是女子评价没有画出她的灵魂，并不满意。于是画家毁了画作，在女子母亲面前承诺，在她离开的时间里，再画一幅。女子母亲不在的这段时间，画家、女子和女仆，三人每天散步、做饭、打牌、给女仆打胎。画家和女子也情难自抑，在缠绵中完成了肖像画。</p>
<p>女子母亲回来，画作圆满完成被打包寄到米兰，而画家收到报酬，也和女子痛苦离别。这之后，画家只看到过女子两次，一次在画展上，看到女子和自己孩子的肖像画；另一次在音乐厅，画家远远地看着她，电影在女子听音乐时，表情悲伤，泪流不已的画面中结束。</p>
<p>情节简单直接，也没有所谓“狗血”的成分。平淡如水，但后劲很足，说实话，看完后有种淡淡的忧伤，这种忧伤很轻，但又不容易消散，就像味道淡淡的香水，萦绕在周围，久久不能散去。</p>
<p>音乐、绘画，这两种艺术形式，构成了电影的暗线。因为绘画，两人相遇相识，因为音乐，相爱相知。甚至可以说，无论两人分离多久，只要画家还画肖像、女子还听维瓦尔第，她们就永远在一起。这是我理解的艺术承载力，跨越时空、精神柏拉图。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这个世界会好吗？]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/DigitalTotalitarianism/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/DigitalTotalitarianism/">
        </link>
        <updated>2020-03-11T15:20:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这个世界会好吗？</p>
<p>答案：<strong>不会！</strong></p>
<p>在中国，讨论政治是一项有风险的事情，最小到删文封号，大到喝茶被迫害连累家人，人人谨小慎微。这几天发生一件事情，发给<strong>李文亮</strong>“哨子”的医生<strong>艾芬</strong>，接受了<em>人物</em> 杂志的专访，结果文章刚在微信发出来不久，就被微信给封了。微信封文章、封账号对于敢于说点真话的人来说，早已是置之度外的事情，大家也司空见惯，基本也就麻木了吧。封了，对于大多数人最多也是在朋友圈抱怨几句。</p>
<p>但这次有些不同，引起了强烈的民意反弹。文章被网民自发制作成各种各样的形式，希望躲过微信的审查。过程可谓魔高一尺道高一丈，这篇文章在微信传播，形式从繁体、竖排到摩斯电码、二维码，前后迭代了十几版。可以说这次网友们和这该死的<strong>审查机制</strong>杠上了。但是，这里我不得不浇一下冷水。</p>
<p>先说一个逻辑上的事情，一篇微信文章，先是机器自动检测，关键词、数据库对比、账号发文历史等对文章进行审查。如果文章触发了<strong>封禁关键词</strong>（这儿的关键词可不只是一个，而是一套关键词组合），文章就发不出来。有点经验的作者这时会修改文章中可能会让文章被封的关键词，已达到审查通过的目的。这一步的难点在于，微信的审查关键词没有公布，我们并不知道，即便对于有相当经验的作者来说，基于历史数据可能大概知道审查关键词是哪些。但是，问题在于微信的审查机制不是一成不变，关键词会随时更新变换，也许今天这个关键词通不过，但明天就可以了。也许今天可以，明天就不行。</p>
<h2 id="第二个问题在于如果一篇文章遭到大范围传播那么它必定会成为审查的重点-这时人工审查就上场了-那你会问了这个人工中的人是谁呢">第二个问题在于，如果一篇文章遭到大范围传播，那么它必定会成为审查的重点。这时人工审查就上场了。那你会问了，这个人工中的<strong>人</strong>，是谁呢？</h2>
<p>当然是“我党的好同志”了。像腾讯这种大企业里面，必定有我党的代表，很多人说<strong>腾讯狠起来连自己的号都封</strong>，我觉得我们可能有误解，<strong>封号的权利可能真不在腾讯手里</strong>。</p>
<p>对于一些传播量没有达到人工后台审核的程度，但是还有潜伏在我们身边吃党口粮的五毛同学和自干五同志啊。而且，腾讯为了不承认自己的审查，往往会以<strong>被人举报</strong>为理由，封号删文。当然，举报行为在我国蔚然成风，中国特色也见怪不怪了。</p>
<p>所以，这里就出现了一个悖论。凡是稍微能躲过审查的文章形式，在我国这种<strong>压抑</strong>的环境和互联网<strong>自媒体、自传播</strong>的加持下，这种文章会被识别为大流量传播文本，受到审查员的<strong>格外青睐</strong>。由此，一种文章形式也就被人工智能和流量识别终结了。</p>
<p>在此，我想到这几天听吴军老师的<strong>信息论40讲</strong>，讲到加密的事情，说最安全的加密就是一次性加密，也就是一个密码用一次最安全。用在这篇文章的传播上，可以这样说，文章不被删最靠谱的方法是，每传播一次就变换一种新的文章形式进行传播，这是最不会被删的方法。</p>
<p>但是，且不说为了信息得到传播，我们牺牲了巨大的可识别和易读性，就这个<strong>每传播一次就变换一种新的文章形式进行传播</strong>，这事就完全做不到。</p>
<h2 id="那么在数字极权在我们生活中泛滥成灾的今天我们要对它俯首称臣吗">那么，在数字极权在我们生活中泛滥成灾的今天，我们要对它俯首称臣吗？</h2>
<p>答案对于大多数人来说，<strong>是肯定的</strong>。</p>
<p>但是，时代总有些人不想俯首称臣、卑躬屈膝。于是，他们用VPN、用Telegram、用加密应用，用洋葱浏览器，希望在数字极权的阴霾下，开辟出一条相对信息自由的道路。</p>
<h3 id="这个世界会好吗">这个世界会好吗？</h3>
<p><strong>对于大多数人来说，不会！但对于少数敢于自我寻找出路的人来说，会！</strong></p>
<p><a href="http://fanhousuibi.life/post/Telegram01/">Telegram 入门操作指南</a>、<a href="http://fanhousuibi.life/post/Googlevoice/">Google voice申请、使用全攻略</a><br>
参加：</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Markdown标记语法，从入门到熟练]]></title>
        <id>https://fanhousuibi.github.io/post/markdown-introduction/</id>
        <link href="https://fanhousuibi.github.io/post/markdown-introduction/">
        </link>
        <updated>2020-03-10T15:38:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://fanhousuibi.github.io/post-images/1583855847181.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h2 id="markdown生为专注和一致性体验">Markdown生为专注和一致性体验</h2>
<blockquote>
<p>We believe that writing is about content, about what you want to say - not about fancy formattin.</p>
<p>我们坚信写作写的是内容，所思所想，而不是那些花哨格式。——<a href="https://ulysses.app/#top">Ulysses</a> for Mac</p>
</blockquote>
<p>Markdown标记语法，由约翰·格鲁伯（John Gruber)于2004年创立，2017年，GitHub 发布了基于CommonMark 的 Github Flavored Markdown（<a href="https://github.github.com/gfm/">GFM</a>）的正式规范。</p>
<p>约翰·格鲁伯对于Markdown的定义是：<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown is a text-to-HTML conversion tool for web writers. Markdown allows you to write using an easy-to-read, easy-to-write plain text format, then convert it to structurally valid XHTML (or HTML).</a> (Markdown是面向Web作家的文本到HTML转换工具。Markdown允许您使用易于阅读，易于编写的纯文本格式进行编写，然后将其转换为结构上有效的XHTML（或HTML）。)</p>
<p>对于经常需要专注写东西的人来说，markdown标记语法是一个必备的工具。它能够让你双手不离开键盘的情况下（只是使用键盘，而不用鼠标或触屏），实现给文本<strong>加粗</strong>，区别各级标题，引用格式，插入图片、链接、表格、甘特图、数学公式等等功能。markdown盛行于程序员圈子，是编码的好伙伴。其实markdown本身也是一种编码形式，markdown语法在机器和人之间搭建了一个桥梁，让人用机器读得懂的语言和机器进行对话，而不是相反，因此也省略了大量中间环节，变得<strong>轻量化</strong>。</p>
<p>轻量化和标准化带来的好处不只是书写过程<em>行云流水</em>般的敲字体验和<strong>黑客范式</strong>，还在于由于它的编码化形式，因此它的格式是一致的。什么意思呢？我们都有这种体验，一份Word文档，在自己电脑上看还好好的，但是发给同事就乱码了，这多半是由于两个软件平台编码格式不一致导致的，而markdown不存在这样的问题，使用正式规范的编码对文本进行的格式化，在任何支持markdown的平台，都能正常显示（由于平台显示形态可能不一样，比如标题的颜色、引用线粗细等会不太一样，因此要忠实重现文本，最好用PDF版本进行文件的传阅）。</p>
<p>和markdown相对的，便是富文本格式，像微软的Word，搭载的就是富文本格式。你可以把markdown理解成一个指路的路标，行人就像机器，看到这个路标，就知道应该往哪儿走，能够识别markdown语法的载体，当我们用markdown进行写作时，它会自动识别并执行相对应**“使文本格式化”**的操作。</p>
<h2 id="机器编译和自然语言之间的理解鸿沟">机器编译和自然语言之间的理解鸿沟</h2>
<p>对于富文本格式来说，由于软件担当了第三者，因而机器本身的表达形式和使用者对其的理解，都不可避免的存在差异。似乎看起来，富文本格式可见即可得的形式使得人们使用Word手到擒来。可是，君不见多少人在无数个深夜面对<em>怎么弄成这样</em>的文档格式而掉发无数。而markdown不一样，它使用机器的语言和机器进行交流，就像来到中国用中文一样，不再因为蹩脚的外语而造成理解的混乱，也无需再费力去学习外语。</p>
<p>Markdown就像一个可回溯的路标，走错了路可以跟着路标再走回来。而像Word这样的富文本，越往前走，身后的路标离你越远，直至最后消失不见。这对于一个越是往前走，越需要向后回顾的人，无疑是一种<strong>不留后路的背叛</strong>。</p>
<p>说到这里，我们知道了markdown标记语言和富文本之间的本质不同。那么，现在问题来了，markdown既然是机器语言，那么非程序员的学习成本高吗？</p>
<h2 id="markdown的学习成本">Markdown的学习成本</h2>
<p>Markdown虽然是多为程序员使用，但是学习成本并不高，相反使用成本（习惯成本）很高。这个问题理解起来有两个维度，长期和短期。</p>
<p>就短期来看，markdown的使用成本非常高，也许你在富文本格式软件中的效率会是markdown的好几倍。同时，由于markdown遵循严格的语法规范，所以对于字符的缺漏、错位以及需要英文状态下输入，这些问题和富文本形式下的<strong>用顺了手</strong>、<strong>可见即可得</strong>产生感受上强烈的差别，使得markdown被完全打趴在地。因此，强烈不建议短期使用markdown标记语言。</p>
<p>长期来看，markdown无疑是<strong>一劳永逸</strong>的绝佳注解。因为就目前来说，对于纯文本格式的编辑，标记语言无非就三种类型，五分钟就能学会，后续只是需要<em>混个手熟</em>罢了。而对于长期主义者来说，五分钟学好的事，花五个月用熟练，然后一辈子受用，是个再自然不过的事情。以下为最为常用语法：</p>
<p>[Basic writing and formatting syntax][http://support.typora.io/Markdown-Reference/]</p>
<p><a href="https://www.webfx.com/tools/emoji-cheat-sheet/">EMOJI CHEAT SHEET</a></p>
<p>[Markdown Reference from Typora][1]</p>
<pre><code>第一类，文字标记（空格表示文字）：* *标示斜体，** **标示粗体,~~ ~~标示删除线,&lt;fanhousuibi@outlook.com&gt;标示超链接（点击即打开邮箱）；

第二类，段落标记（空格表示文字）：# 标示一级标题、## 标示二级标题、如此增加到六级标题，&gt; 标示段落引用，- 标示无序列表，1. 2. 3. ...标示有序列表，***/---/+++ 标示分割线,~~~ 标示区块，` `标示代码块;

第三类，插入文本的其他标记：[输入网站名称](输入网址)标示超链接，![图片名称](图片位置：图片网址\本地图片相对位置)插入图片(![Alt text](/path/to/img.jpg)/![Alt text](/path/to/img.jpg &quot;Optional title&quot;),
| | |
|---|---|---|插入表格，-[ ]&amp;-[x]任务清单,:emojiname:插入表情 :zzz: insert sleep emoji，
| | |

输入[toc]生成文章目录

网址自动变成一个超链接。

footnote[^here is the text of the footnote]
[^footnoe]:here is the text of the footnote.

[an example][id]参考链接（第二个中括号内容可以省略，第一个中括号这时会被当做id使用）

` `标示代码块

&lt;u&gt; &lt;/u&gt;标示下划线

下标
用一个~，如果要写水分子，则是H~2~O（在typora上要在文件》偏好设置》markdown》markdown扩展语法里进行设置

上标
用^前后分隔，比如X的平方可以表示为X^2^

Hold down Cmd(on Windows:Ctrl) and click on [this link](#block-element) to jump to header `Block Elements`.

&lt;video src=&quot; &quot;&gt;插入视频

&lt;audio src=&quot;xxx.mp3&quot; /&gt;插入音频
</code></pre>
<p><a href="https://www.jianshu.com/p/a289a8c4c606">输入[toc]生成文章目录</a>(TOC:Table of Contents)</p>
<p>Hold down Ctrl and click on <a href="#%E6%9C%BA%E5%99%A8%E7%BC%96%E8%AF%91%E5%92%8C%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%AF%AD%E8%A8%80%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9A%84%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%B8%BF%E6%B2%9F">this link</a> to jump to header to 机器编译和自然语言之间的理解鸿沟</p>
<p>You can create footnotes like this<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup></p>
<h3 id="总结一下markdown的优点">总结一下，Markdown的优点<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></h3>
<ul>
<li>专注你的文字内容而不是排版样式</li>
<li>轻松的导出HTML、PDF和本身的.md文件</li>
<li>纯文本内容，兼容所有的文本编辑器与文字处理软件</li>
<li>随时修改你的文章版本，不必像文字处理软件生成若干文件版本导致混乱</li>
<li>可读、直观、学习成本低</li>
</ul>
<h2 id="markdown语法能在哪使用">Markdown语法能在哪使用？</h2>
<p>原则上，所有网站上都可以用。但确实也有专门针对markdown进行排版使用的载体。</p>
<p>我们大家比较熟悉的：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>锤子便签</li>
<li>简书</li>
<li>印象笔记通过新建markdown笔记</li>
<li>GitHub</li>
<li>马克飞象</li>
</ul>
</blockquote>
<p>很多人用微信公众号发文，其实也是可以用markdown格式的，把写好的文本（包括markdown标记）复制到微信公众号，然后在浏览器安装一个叫“markdown here”（Markdown Here 是一个浏览器/客户端插件，它支持GFM语法，可以一键渲染富文本编辑器中的Markdown语法，这让我们可以使用任意Web编辑器来写邮件。<a href="https://markdwonhere.com/get.html">点我下载</a>）</p>
<p>Markdown不仅可以用来渲染微信公众号的文本，还可以用来渲染邮件、自建网站内容、今日头条等。</p>
<p>另外，<a href="https://tgraph.io/markdown-07-07">Telegram</a>聊天窗口也支持Markdown。</p>
<h2 id="有专门编写markdown的软件吗">有专门编写markdown的软件吗？</h2>
<p><strong>有！</strong></p>
<p>GitHub出品的atom，专注与苹果设备的<a href="https://ulysses.app/#top">Ulysses</a> ，以及在安卓端运行得不错的typora和中文版优化得不错的在线离线都可以编写的Cmd Markdown编辑阅读器都是不错的选择。关键是自己选定了合适的，用顺手就行。</p>
<p>我本人使用的是Typora，Typora和我们前面介绍的markdown形式不一样，它和word一样，也是可见即可得。也就是你打上markdown标记符号后，它就马上显示出效果来，而隐藏标记语言，只有你点击这个部分，标记语言才会显示出来。但如果你发布出去，别人在前端阅读是看不到标记语法的。同时，即便你不习惯使用标记语法，但是你喜欢用快捷键的话，也会得到和markdown语法一样的效果。</p>
<p>推荐使用Typora！</p>
<h2 id="markdown不能做什么">Markdown不能做什么</h2>
<p>轻量文本在保证书写顺畅和格式一致性的情况下，对于需要插入进行复杂编辑、排版的文本并不适用。但是日常写写文章、编编代码还是足够用的。</p>
<p>同时，markdown也不能设置字体、字号、字的颜色。</p>
<p>☎️<a href="https://t.me/fanhousuibi">联系我</a></p>
<p>📷<a href="https://t.me/fhsblog">加入频道</a></p>
<p>✉️<a href="fanhousuibi@outlook.com">邮箱</a></p>
<hr>
<h3 id="reference"><strong>Reference</strong></h3>
<p>[Wikipedia][https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown]</p>
<p>[JOHN GRUBER][https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax]</p>
<p>[Markdown Reference for Typora][http://support.typora.io/Markdown-Reference/]</p>
<p><a href="https://www.jianshu.com/p/a289a8c4c606">Typora介绍</a></p>
<p><a href="https://sspai.com/post/36610">markdown完全入门(上)</a></p>
<p><a href="https://sspai.com/post/36682">markdown完全入门(下)</a></p>
<p><a href="https://www.zybuluo.com/mdeditor?url=https://www.zybuluo.com/static/editor/md-help.markdown#cmd-markdown-%E9%AB%98%E9%98%B6%E8%AF%AD%E6%B3%95%E6%89%8B%E5%86%8C">高阶语法手册</a></p>
<p><a href="https://www.webfx.com/tools/emoji-cheat-sheet/">EMOJI CHEAT SHEET</a></p>
<hr class="footnotes-sep">
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>here is the <em>text</em> of the <strong>footnote</strong>. <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn2" class="footnote-item"><p>https://www.youtube.com/watch?v=EigxHkpqJdA <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content>
    </entry>
</feed>